\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{7}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Fractions (1) - Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Traduire chaque phrase en langage mathématique, puis calculer en donnant un résultat sous la forme d'une fraction la plus simple possible.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{2}\footnotesize{}
	\item la somme de deux quarts et un quart ;
	\item la différence de cinq sixièmes et trois sixièmes ;
	\item la différence de cinq huitièmes et sept huitièmes ;
	\item la somme de trois treizièmes et trois treizièmes.
\end{multicols}
\end{enumerate}
\normalsize{}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier les calculs suivants et les compléter :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{4}
	\item $\dfrac{7}{8} + \dfrac{\ldots}{8} = \dfrac{19}{8}$ 
	\item $\dfrac{7}{8} - \dfrac{\ldots}{8} = \dfrac{1}{8}$ 
	\item $\dfrac{\ldots}{15} + \dfrac{10}{15} = \dfrac{1}{15}$ 
	\item $\dfrac{\ldots}{7} + \dfrac{10}{7} = -\dfrac{15}{7}$ 
\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultats sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=\dfrac{7}{12} + \dfrac{1}{12}$ 
	\item $B=\dfrac{7}{12} - \dfrac{13}{12}$ 
	\item $C=\dfrac{19}{18} - \dfrac{47}{18}$ 
	\item $D=\dfrac{25}{12} + \dfrac{13}{12}$ 
	\item $E=-\dfrac{13}{102} +\dfrac{45}{102}$
	\item $F=\dfrac{15}{7} - \dfrac{3}{7}$ 
	\item $G=\dfrac{14}{5} + \dfrac{3}{5}$ 
	\item $H=\dfrac{3}{14} - \dfrac{9}{14}$ 
	\item $I=\dfrac{3}{15} - \dfrac{2}{15}$
	\item $J=\dfrac{8}{15} + \dfrac{7}{15}$ 
	\item $K=\dfrac{11}{12} - \dfrac{25}{12}$ 
	\item $L=\dfrac{12}{21} - 4$ 
	\item $M=3 + \dfrac{7}{12}$
\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $A = \dfrac{8}{9} + \dfrac{2}{9} + \dfrac{14}{9}$
	\item $B = -\dfrac{15}{7} - \dfrac{4}{7} + \dfrac{13}{7}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\Relie[LargeurG=2cm,Ecart=1cm, Stretch=2]{$\dfrac{1}{5} + \dfrac{6}{5} + \dfrac{3}{5}$/1/3,$\dfrac{1+6+3}{5+5+5}$/$\num{1.5}$/4, $\dfrac{15}{6}-\dfrac{1}{6}$/2/5, $\dfrac{10}{2}-\dfrac{7}{2}$/$\dfrac{2}{3}$/2,$\dfrac{1}{4} + \dfrac{3}{4}$/$\dfrac{7}{3}$/1}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter le carré suivant sachant que la somme des fractions situées sur chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale est égale à 1.\\
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
$\dfrac{7}{45}$ & $\dfrac{17}{45}$ & \color{white}\large{}$\dfrac{17}{45}$\color{black} \tabularnewline \hline
\color{white}\large{}$\dfrac{17}{45}$\color{black} & $\dfrac{15}{45}$ &\color{white}$\dfrac{17}{45}$\color{black} \tabularnewline \hline
\color{white}\large{}$\dfrac{17}{45}$\color{black}  &\color{white}$\dfrac{17}{45}$\color{black} &\color{white}$\dfrac{17}{45}$\color{black} \tabularnewline \hline
  \end{tabular}
\end{minipage}
  
%----------------------------- FRACTIONS N AYANT PAS LE MEME DENOMINATEUR
\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter : \footnotesize{}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
		\item $A=\dfrac{3}{4} + \dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{4} + \dfrac{1  \times \ldots }{2 \times \ldots} = \dfrac{3}{4} +  \dfrac{\ldots}{4} = \dfrac{\ldots}{4}$
		\item $B=\dfrac{5}{6} + \dfrac{1}{7} = \dfrac{5 \times \ldots }{6 \times \ldots} + \dfrac{1  \times \ldots }{7 \times \ldots} = \ldots$
		\item $C=\dfrac{7}{8} - \dfrac{3}{4} = \dfrac{7}{8} - \dfrac{\ldots}{8} = \dfrac{\ldots}{8}$
		\item $D=\dfrac{3}{2} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{\ldots}{12} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{\ldots}{12}$
		\end{multicols}
	\end{enumerate} \normalsize{}
	\item Calculer en détaillant les étapes :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
		\item $A=\dfrac{5}{6} + \dfrac{1}{3}$
		\item $B=\dfrac{7}{5} + \dfrac{13}{11}$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=\dfrac{7}{18} + \dfrac{1}{6}$
	\item $B=\dfrac{21}{10} - \dfrac{9}{40}$
	\item $C=\dfrac{14}{60} + \dfrac{9}{15}$
	\item $D=\dfrac{7}{8} + \dfrac{35}{48}$
	\item $E=\dfrac{27}{28} + \dfrac{3}{4}$
	\item $F=\dfrac{25}{14} - \dfrac{30}{42}$
	\item $G=\dfrac{25}{36} - \dfrac{2}{3}$
	\item $H=\dfrac{39}{40} - \dfrac{4}{5}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=\dfrac{20}{3} -2$
	\item $B=8 - \dfrac{1}{7}$
	\item $C=13 + \dfrac{7}{5}$
	\item $D=\dfrac{13+7}{5}$
	\item $E=- \dfrac{13}{6} + \dfrac{9}{8}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

%-------------------------- Egalité de quotients-----------------
\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Les fractions suivantes sont-elles égales ? Justifier.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $\dfrac{7}{12}$ et $\dfrac{56}{96}$
	\item $\dfrac{36}{8}$ et $\dfrac{56}{14}$
	\item $\dfrac{70}{45}$ et $\dfrac{14}{10}$
	\item $\dfrac{16}{50}$ et $\dfrac{29}{90}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère l'égalité $\dfrac{4}{10} = \dfrac{7}{x}$. Pour quelle valeur de $x$ ces deux fractions sont-elles égales ? Justifier.

%-------------------------------- Problèmes
\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On verse $6$ cL de sirop de citron dans un verre qui contient $37,5$ cL d'eau. Dans un autre verre, on verse 50 cL d'eau.\\
Quelle quantité de sirop doit-on verser dans ce deuxième verre pour que les deux citronnades aient exactement le même goût ?

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le réservoir de la moto de Ludivine est rempli aux trois quarts. Une heure et demie plus tard, la jauge indique qu'il reste environ un huitième d'essence.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Représenter la situation à l'aide d'un schéma.
	\item Quelle fraction de la capacité du réservoir la moto a-t-elle consommée ?
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Au cours d'un match d'entraînement de football, Sam a joué à plusieurs postes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item d'abord comme attaquant, au poste avant-centre pendant $\dfrac{3}{5}$ du match ;
	\item ensuite comme défenseur, au poste arrière-droit pendant $\dfrac{1}{10}$ du match ;
	\item puis comme arrière-gauche jusqu'à la fin du match.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Pendant quelle fraction de la durée du match Sam a-t-il joué au poste arrière-gauche ?
	\item Calculer de deux manières différentes la fraction de la durée du match pendant laquelle Sam a joué en défense (à un poste \guillemetleft\, arrière \guillemetright).
	\item Le match a duré $50$ minutes. Calculer le temps passé à chaque poste.
\end{enumerate}


\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Auguste a joué à chifoumi (pierre-feuille-ciseaux) avec Louis. Auguste a gagné $\dfrac{7}{18}$ des manches et on sait qu'il y a eu $\dfrac{1}{9}$ de manches nulles.\\
Qui a gagné ? Justifier.

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En 2011, une enquête de l'INSEE (Institut National de la Statistique et des \'Etudes \'Economiques) sur la consommation des ménages les plus modestes a révélé qu'en moyenne :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\dfrac{1}{4}$ du budget familial était consacré au logement ;
	\item $\dfrac{4}{20}$ du budget étaient consacrés à l'alimentation ;
	\item $\dfrac{4}{50}$ du budget étaient destinés aux loisirs.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Peut-on affirmer que plus de la moitié du budget familial était affectée au logement et à l'alimentation ?
	\item Calculer la somme d'argent destinée en moyenne chaque mois au logement et à la nourriture pour un budget familial de 1800 \texteuro\, par mois.
\end{enumerate}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------




%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $\dfrac{2}{4} + \dfrac{1}{4} = \dfrac{3}{4}$
	\item $\dfrac{5}{6} - \dfrac{3}{6} = \dfrac{2}{6} = \dfrac{1}{3}$
	\item $\dfrac{5}{8} - \dfrac{7}{8} = -\dfrac{2}{8} = - \dfrac{1}{4}$
	\item $\dfrac{3}{13} + \dfrac{3}{13} = \dfrac{6}{13}$
\end{enumerate}
	

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{4}
	\item $\dfrac{7}{8} + \dfrac{12}{8} = \dfrac{19}{8}$ 
	\item $\dfrac{7}{8} - \dfrac{6}{8} = \dfrac{1}{8}$ 
	\item $\dfrac{-9}{15} + \dfrac{10}{15} = \dfrac{1}{15}$ 
	\item $\dfrac{-25}{7} + \dfrac{10}{7} = -\dfrac{15}{7}$ 
\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $A=\dfrac{7}{12} + \dfrac{1}{12} = \dfrac{8}{12} = \dfrac{2}{3}$ 
	\item $B=\dfrac{7}{12} - \dfrac{13}{12} = -\dfrac{6}{12} = - \dfrac{1}{2}$ 
	\item $C=\dfrac{19}{18} - \dfrac{47}{18} = -\dfrac{28}{18} = - \dfrac{14}{9}$ 
	\item $D=\dfrac{25}{12} + \dfrac{13}{12} = \dfrac{38}{12} = \dfrac{19}{6}$ 
	\item $E=-\dfrac{13}{102} +\dfrac{45}{102} = \dfrac{32}{102} = \dfrac{16}{51}$
	\item $F=\dfrac{15}{7} - \dfrac{3}{7} = \dfrac{12}{7}$ 
	\item $G=\dfrac{14}{5} + \dfrac{3}{5} = \dfrac{17}{5}$ 
	\item $H=\dfrac{3}{14} - \dfrac{9}{14} = -\dfrac{6}{14} = - \dfrac{3}{7}$ 
	\item $I=\dfrac{3}{15} - \dfrac{2}{15} = \dfrac{1}{15}$
	\item $J=\dfrac{8}{15} + \dfrac{7}{15} = \dfrac{15}{15} = 1$ 
	\item $K=\dfrac{11}{12} - \dfrac{25}{12} = -\dfrac{14}{12} = - \dfrac{7}{6}$ 
	\item $L=\dfrac{12}{21} - 4 = \dfrac{12}{21} - \dfrac{4 \times 21}{21} = \dfrac{12}{21} - \dfrac{84}{21} = - \dfrac{72}{21} = -\dfrac{24}{7}$ 
	\item $M=3 + \dfrac{7}{12} = \dfrac{3 \times 12}{12} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{36}{12} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{43}{12}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $A = \dfrac{8}{9} + \dfrac{2}{9} + \dfrac{14}{9} = \dfrac{24}{9}=\dfrac{8}{3}$
	\item $B = -\dfrac{15}{7} - \dfrac{4}{7} + \dfrac{13}{7} = -\dfrac{19}{7} + \dfrac{13}{7} = - \dfrac{6}{7}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\Relie[LargeurG=2cm,Ecart=1cm, Stretch=2, Solution]{$\dfrac{1}{5} + \dfrac{6}{5} + \dfrac{3}{5}$/1/3,$\dfrac{1+6+3}{5+5+5}$/$\num{1.5}$/4, $\dfrac{15}{6}-\dfrac{1}{6}$/2/5, $\dfrac{10}{2}-\dfrac{7}{2}$/$\dfrac{2}{3}$/2,$\dfrac{1}{4} + \dfrac{3}{4}$/$\dfrac{7}{3}$/1}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
$\dfrac{7}{45}$ & $\dfrac{17}{45}$ & $\dfrac{21}{45}$ \tabularnewline \hline
$\dfrac{29}{45}$ & $\dfrac{15}{45}$ &$\dfrac{1}{45}$ \tabularnewline \hline
$\dfrac{9}{45}$  & $\dfrac{13}{45}$ & $\dfrac{23}{45}$ \tabularnewline \hline
  \end{tabular}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $A=\dfrac{3}{4} + \dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{4} + \dfrac{1  \times 2 }{2 \times 2} = \dfrac{3}{4} +  \dfrac{2}{4} = \dfrac{5}{4}$
		\item $B=\dfrac{5}{6} + \dfrac{1}{7} = \dfrac{5 \times 7 }{6 \times 7} + \dfrac{1  \times 6 }{7 \times 6} =  \dfrac{35}{42} + \dfrac{6}{42} = \dfrac{41}{42}$
		\item $C=\dfrac{7}{8} - \dfrac{3}{4} = \dfrac{7}{8} - \dfrac{6}{8} = \dfrac{1}{8}$
		\item $D=\dfrac{3}{2} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{18}{12} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{25}{12}$
	\end{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] 
		\item $A=\dfrac{5}{6} + \dfrac{1}{3} = \dfrac{5}{6} + \dfrac{1 \times 2}{3 \times 2} = \dfrac{5}{6} + \dfrac{2}{6} = \dfrac{7}{6}$
		\item $B=\dfrac{7}{5} + \dfrac{13}{11} = \dfrac{7 \times 11}{5 \times 11} + \dfrac{13 \times 5}{11 \times 5} = \dfrac{77}{55} + \dfrac{65}{55} = \dfrac{142}{55}$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $A=\dfrac{7}{18} + \dfrac{1}{6} = \dfrac{7}{18} + \dfrac{1 \times 3}{6 \times 3} = \dfrac{7}{18} + \dfrac{3}{18} = \dfrac{10}{18} = \dfrac{5}{9}$
	\item $B=\dfrac{21}{10} - \dfrac{9}{40} = \dfrac{21 \times 4}{10 \times 4} - \dfrac{9}{40} = \dfrac{84}{40} - \dfrac{9}{40} = \dfrac{75}{40} = \dfrac{15}{8}$
	\item $C=\dfrac{14}{60} + \dfrac{9}{15} = \dfrac{14}{60} + \dfrac{9 \times 4}{15 \times 4} = \dfrac{14}{60} + \dfrac{36}{60} = \dfrac{50}{60} = \dfrac{5}{6}$
	\item $D=\dfrac{7}{8} + \dfrac{35}{48} = \dfrac{7 \times 6}{8 \times 6} + \dfrac{35}{48} = \dfrac{42}{48} + \dfrac{35}{48} = \dfrac{77}{48}$
	\item $E=\dfrac{27}{28} + \dfrac{3}{4} = \dfrac{27}{28} + \dfrac{3 \times 7}{4 \times 7} = \dfrac{27}{28} + \dfrac{21}{28} = \dfrac{48}{28} = \dfrac{12}{7}$
	\item $F=\dfrac{25}{14} - \dfrac{30}{42} = \dfrac{25 \times 3}{14 \times 3} - \dfrac{30}{42} = \dfrac{75}{42} - \dfrac{30}{42} = \dfrac{45}{42} = \dfrac{15}{14}$
	\item $G=\dfrac{25}{36} - \dfrac{2}{3} = \dfrac{25}{36} - \dfrac{2 \times 12}{3 \times 12} = \dfrac{25}{36} - \dfrac{24}{36} = \dfrac{1}{36}$
	\item $H=\dfrac{39}{40} - \dfrac{4}{5} = \dfrac{39}{40} - \dfrac{4 \times 8}{5 \times 8} = \dfrac{39}{40} - \dfrac{32}{40} = \dfrac{7}{40}$
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $A=\dfrac{20}{3} -2 = \dfrac{20}{3} - \dfrac{6}{3} = \dfrac{14}{3}$
	\item $B=8 - \dfrac{1}{7} = \dfrac{56}{7} - \dfrac{1}{7} = \dfrac{55}{7}$
	\item $C=13 + \dfrac{7}{5} = \dfrac{65}{5} + \dfrac{7}{5} = \dfrac{72}{5}$
	\item $D=\dfrac{13+7}{5} = \dfrac{20}{5} = 4$
	\item $E=- \dfrac{13}{6} + \dfrac{9}{8} = -\dfrac{13 \times 4}{6 \times 4} + \dfrac{9 \times 3}{8 \times 3} = -\dfrac{52}{24} + \dfrac{27}{24} = -\dfrac{25}{24}$
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $\dfrac{7}{12}$ et $\dfrac{56}{96}$\\
	$7 \times 96 = 672$ et $12 \times 56 =672 $\\
	Comme $7 \times 96 = 12 \times 56$ alors les fractions $\dfrac{7}{12}$ et $\dfrac{56}{96}$ sont égales.
	\item $\dfrac{36}{8}$ et $\dfrac{56}{14}$\\
	$36 \times14 = 504$ et $8 \times 56 = 448$\\
	Comme $36 \times 14 \neq 8 \times 56$ alors les fractions $\dfrac{36}{8}$ et $\dfrac{56}{14}$ ne sont pas égales.
	\item $\dfrac{70}{45}$ et $\dfrac{14}{10}$\\
	$70 \times 10 = 700$ et $45 \times 14 =630 $\\
	Comme $70 \times 10 \neq 45 \times 14$ alors les fractions $\dfrac{70}{45}$ et $\dfrac{14}{10}$ ne sont pas égales.
	\item $\dfrac{16}{50}$ et $\dfrac{29}{90}$\\
	$16 \times 90 = 1440 $ et $50 \times 29 = 1450$\\
	Comme $16 \times 90 \neq 50 \times 29$ alors les fractions $\dfrac{16}{50}$ et $\dfrac{29}{90}$ ne sont pas égales.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$\dfrac{4}{10} = \dfrac{7}{x}$\\
Si on veut que ces deux fractions soient égales, il faut que la propriété du produit en croix soit vérifiée.\\
Il faut donc :
\begin{flalign*}
	&4 \times x = 10 \times 7&\\
	&4x = 70\\
	&x = \dfrac{35}{2}
\end{flalign*}
On aurait pu aussi noter $17,5$ pour le résultat, mais on évite d'utiliser les écritures décimales dans les fractions.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le contenu de ces deux verres peut être représenté sous la forme d'une écriture fractionnaire. Le numérateur représente la quantité de sirop (en cL) et le dénominateur celle d'eau (en cL).\\
Le premier verre : $\dfrac{6}{37,5}$\\
Le second verre : $\dfrac{x}{50}$\\
Pour que les deux verres aient le même goût, il faut utiliser la propriété du produit en croix :
\begin{flalign*}
	&6 \times 50 = 37,5 \times x&\\
	&300 = 37,5x\\
	&x=\dfrac{300}{37,5}= 8
\end{flalign*}
Pour que les deux verres aient le même goût, il faut verser $8$ cL de sirop.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		\cellcolor{red}\color{red}{45} & \cellcolor{red}\color{red}{45} & \cellcolor{red}\color{red}{45} & \cellcolor{red}\color{red}{45} & \cellcolor{red}\color{red}{45} & \cellcolor{red}\color{red}{45} & \color{white}{45}& \color{white}{45}\tabularnewline \hline
		\end{tabular}
	\item \underline{\textbf{Quantité d'essence consommée}}\\
	$\dfrac{3}{4} - \dfrac{1}{8} = \dfrac{6}{8} - \dfrac{1}{8} = \dfrac{5}{8}$\\
	La moto a consommé $\dfrac{5}{8}$ du réservoir d'essence.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \underline{\textbf{Fraction du temps passé à jouer arrière-gauche}}\\
	$\dfrac{10}{10} - \left(\dfrac{3}{5} + \dfrac{1}{10} \right) = \dfrac{10}{10}-\left(\dfrac{6}{10} + \dfrac{1}{10} \right) = \dfrac{10}{10} - \dfrac{7}{10} = \dfrac{3}{10}$\\
	Il a passé $\dfrac{3}{10}$ du match au poste arrière-gauche.
	\item \underline{\textbf{Méthode 1}}\\
	$\dfrac{10}{10} - \dfrac{3}{5} = \dfrac{10}{10} - \dfrac{6}{10} = \dfrac{4}{10}$\\
	\\
	\underline{\textbf{Méthode 2}}\\
	$\dfrac{1}{10} + \dfrac{3}{10} = \dfrac{4}{10}$
	\item Si le match a duré $50$ minutes, cela veut donc dire que $\dfrac{1}{10}$ correspond à 5 minutes.\\
	Il a donc passé $30$ minutes avant-centre, $5$ minutes arrière-droit et $15$ minutes arrière-gauche.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{\underline{Manches gagnées par Louis}}\\
$\dfrac{18}{18} - \left(\dfrac{7}{18} + \dfrac{1}{9}\right)= \dfrac{18}{18} - \left(\dfrac{7}{18} + \dfrac{2}{18} \right) = \dfrac{18}{18} - \dfrac{9}{18} = \dfrac{9}{18}$\\
Louis a remporté $9$ manches sur $18$ contrairement à Auguste, qui en a gagné seulement $7$. C'est donc Louis qui gagne.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{\underline{Part du budget consacré au logement et à l'alimentation}}\\
	$\dfrac{1}{4} + \dfrac{4}{20} = \dfrac{5}{20} + \dfrac{4}{20} = \dfrac{9}{20}$\\
	La part du budget consacré au logement et à l'alimentation représente $\dfrac{9}{20}$. C'est donc moins de la moitié du budget total.
	\item \textbf{\underline{Argent consacré au logement et à l'alimentation}}\\
	$1800 \times \dfrac{9}{20} = 90 \times 9 = 810$\\
	Sur un budget de $1800$ \texteuro, $810$ \texteuro\, sont destinés au logement et à l'alimentation.
\end{enumerate}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Grande Taille ---------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
\Large{}


\section*{Exercice 1 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Traduire chaque phrase en langage mathématique, puis calculer en donnant un résultat sous la forme d'une fraction la plus simple possible.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item la somme de deux quarts et un quart ;
	\item la différence de cinq sixièmes et trois sixièmes ;
	\item la différence de cinq huitièmes et sept huitièmes ;
	\item la somme de trois treizièmes et trois treizièmes.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 2 \faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier les calculs suivants et les compléter :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{2}
	\item $\dfrac{7}{8} + \dfrac{\ldots}{8} = \dfrac{19}{8}$ 
	\item $\dfrac{7}{8} - \dfrac{\ldots}{8} = \dfrac{1}{8}$ 
	\item $\dfrac{\ldots}{15} + \dfrac{10}{15} = \dfrac{1}{15}$ 
	\item $\dfrac{\ldots}{7} + \dfrac{10}{7} = -\dfrac{15}{7}$ 
\end{multicols}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 3 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultats sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $A=\dfrac{7}{12} + \dfrac{1}{12}$ 
	\item $B=\dfrac{7}{12} - \dfrac{13}{12}$ 
	\item $C=\dfrac{19}{18} - \dfrac{47}{18}$ 
	\item $D=\dfrac{25}{12} + \dfrac{13}{12}$ 
	\item $E=-\dfrac{13}{102} +\dfrac{45}{102}$
	\item $F=\dfrac{15}{7} - \dfrac{3}{7}$ 
	\item $G=\dfrac{14}{5} + \dfrac{3}{5}$ 
	\item $H=\dfrac{3}{14} - \dfrac{9}{14}$ 
	\item $I=\dfrac{3}{15} - \dfrac{2}{15}$
	\item $J=\dfrac{8}{15} + \dfrac{7}{15}$ 
	\item $K=\dfrac{11}{12} - \dfrac{25}{12}$ 
	\item $L=\dfrac{12}{21} - 4$ 
	\item $M=3 + \dfrac{7}{12}$
\end{multicols}
\end{enumerate}


\section*{Exercice 4 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $A = \dfrac{8}{9} + \dfrac{2}{9} + \dfrac{14}{9}$
	\item $B = -\dfrac{15}{7} - \dfrac{4}{7} + \dfrac{13}{7}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section*{Exercice 5 \faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\Relie[LargeurG=3cm,Ecart=2cm, Stretch=2]{$\dfrac{1}{5} + \dfrac{6}{5} + \dfrac{3}{5}$/1/3,$\dfrac{1+6+3}{5+5+5}$/$\num{1.5}$/4, $\dfrac{15}{6}-\dfrac{1}{6}$/2/5, $\dfrac{10}{2}-\dfrac{7}{2}$/$\dfrac{2}{3}$/2,$\dfrac{1}{4} + \dfrac{3}{4}$/$\dfrac{7}{3}$/1}



\section*{Exercice 6 \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter le carré suivant sachant que la somme des fractions situées sur chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale est égale à 1.\\
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
$\dfrac{7}{45}$ & $\dfrac{17}{45}$ & \color{white}\large{}$\dfrac{17}{45}$\color{black} \tabularnewline \hline
\color{white}\large{}$\dfrac{17}{45}$\color{black} & $\dfrac{15}{45}$ &\color{white}$\dfrac{17}{45}$\color{black} \tabularnewline \hline
\color{white}\large{}$\dfrac{17}{45}$\color{black}  &\color{white}$\dfrac{17}{45}$\color{black} &\color{white}$\dfrac{17}{45}$\color{black} \tabularnewline \hline
  \end{tabular}

  
%----------------------------- FRACTIONS N AYANT PAS LE MEME DENOMINATEUR
\section*{Exercice 7 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $A=\dfrac{3}{4} + \dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{4} + \dfrac{1  \times \ldots }{2 \times \ldots} = \dfrac{3}{4} +  \dfrac{\ldots}{4} = \dfrac{\ldots}{4}$
		\item $B=\dfrac{5}{6} + \dfrac{1}{7} = \dfrac{5 \times \ldots }{6 \times \ldots} + \dfrac{1  \times \ldots }{7 \times \ldots} = \ldots$
		\item $C=\dfrac{7}{8} - \dfrac{3}{4} = \dfrac{7}{8} - \dfrac{\ldots}{8} = \dfrac{\ldots}{8}$
		\item $D=\dfrac{3}{2} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{\ldots}{12} + \dfrac{7}{12} = \dfrac{\ldots}{12}$
	\end{enumerate}
	\item Calculer en détaillant les étapes :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
		\item $A=\dfrac{5}{6} + \dfrac{1}{3}$
		\item $B=\dfrac{7}{5} + \dfrac{13}{11}$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 8 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=\dfrac{7}{18} + \dfrac{1}{6}$
	\item $B=\dfrac{21}{10} - \dfrac{9}{40}$
	\item $C=\dfrac{14}{60} + \dfrac{9}{15}$
	\item $D=\dfrac{7}{8} + \dfrac{35}{48}$
	\item $E=\dfrac{27}{28} + \dfrac{3}{4}$
	\item $F=\dfrac{25}{14} - \dfrac{30}{42}$
	\item $G=\dfrac{25}{36} - \dfrac{2}{3}$
	\item $H=\dfrac{39}{40} - \dfrac{4}{5}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 9 \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=\dfrac{20}{3} -2$
	\item $B=8 - \dfrac{1}{7}$
	\item $C=13 + \dfrac{7}{5}$
	\item $D=\dfrac{13+7}{5}$
	\item $E=- \dfrac{13}{6} + \dfrac{9}{8}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

%-------------------------- Egalité de quotients-----------------
\section*{Exercice 10 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Les fractions suivantes sont-elles égales ? Justifier.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $\dfrac{7}{12}$ et $\dfrac{56}{96}$
	\item $\dfrac{36}{8}$ et $\dfrac{56}{14}$
	\item $\dfrac{70}{45}$ et $\dfrac{14}{10}$
	\item $\dfrac{16}{50}$ et $\dfrac{29}{90}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 11 \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère l'égalité $\dfrac{4}{10} = \dfrac{7}{x}$. Pour quelle valeur de $x$ ces deux fractions sont-elles égales ? Justifier.

%-------------------------------- Problèmes
\section*{Exercice 12 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On verse $6$ cL de sirop de citron dans un verre qui contient $37,5$ cL d'eau. Dans un autre verre, on verse 50 cL d'eau.\\
Quelle quantité de sirop doit-on verser dans ce deuxième verre pour que les deux citronnades aient exactement le même goût ?

\section*{Exercice 13 \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le réservoir de la moto de Ludivine est rempli aux trois quarts. Une heure et demie plus tard, la jauge indique qu'il reste environ un huitième d'essence.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Représenter la situation à l'aide d'un schéma.
	\item Quelle fraction de la capacité du réservoir la moto a-t-elle consommée ?
\end{enumerate}

\section*{Exercice 14 \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Au cours d'un match d'entraînement de football, Sam a joué à plusieurs postes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item d'abord comme attaquant, au poste avant-centre pendant $\dfrac{3}{5}$ du match ;
	\item ensuite comme défenseur, au poste arrière-droit pendant $\dfrac{1}{10}$ du match ;
	\item puis comme arrière-gauche jusqu'à la fin du match.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Pendant quelle fraction de la durée du match Sam a-t-il joué au poste arrière-gauche ?
	\item Calculer de deux manières différentes la fraction de la durée du match pendant laquelle Sam a joué en défense (à un poste \guillemetleft\, arrière \guillemetright).
	\item Le match a duré $50$ minutes. Calculer le temps passé à chaque poste.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 15 \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Auguste a joué à chifoumi (pierre-feuille-ciseaux) avec Louis. Auguste a gagné $\dfrac{7}{18}$ des manches et on sait qu'il y a eu $\dfrac{1}{9}$ de manches nulles.\\
Qui a gagné ? Justifier.

\section*{Exercice 16 \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En 2011, une enquête de l'INSEE (Institut National de la Statistique et des \'Etudes \'Economiques) sur la consommation des ménages les plus modestes a révélé qu'en moyenne :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\dfrac{1}{4}$ du budget familial était consacré au logement ;
	\item $\dfrac{4}{20}$ du budget étaient consacrés à l'alimentation ;
	\item $\dfrac{4}{50}$ du budget étaient destinés aux loisirs.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Peut-on affirmer que plus de la moitié du budget familial était affectée au logement et à l'alimentation ?
	\item Calculer la somme d'argent destinée en moyenne chaque mois au logement et à la nourriture pour un budget familial de 1800 \texteuro\, par mois.
\end{enumerate}


\end{document}

